蒙面法終極上訴 政府指有必要阻嚇「和理非」支持暴力份子 余若海:市民會自問：「為甚麼我要守法？為甚麼我還要交稅？」

終審法院今日繼續審理緊急法及蒙面法司法覆核案。政府一方陳詞指，蒙面法有必要涵蓋所有合法與非法遊行集會，藉著阻嚇，削減「和理非」對暴力份子的支持，防止和平集會陷入暴力。代表政府的資深大律師余若海形容，去年市民每日在電視目睹法治被踐踏，破壞者藉蒙面逃避制裁，執法者無力繩之於法，沒有其他事情比這些情況更加損害法治，市民更會自問：「為甚麼我要守法？為甚麼我還要交稅？」

政府爭取推翻蒙面法不可用於合法遊行集會的裁決。代表政府的資深大狀余若海陳詞指，暴力份子往往由和平示威者支援，例如提供物資和駕車運輸，這些人自稱和平、理性、非暴力，然而卻不提「和理非」不代表不支持暴力。上訴庭亦認同出現和平集會被暴力騎劫的情況，同時有和平示威者逗留暴力現場，提供支援和協助隱藏身份。

余若海指，警方面對大量蒙面人士，難以緝捕犯罪份子，檢控人員和法官也難以辨認暴動者，蒙面法旨在彌補執法權力的缺陷。余提到去年許多學生投身示威，有的被判刑，影響一生，蒙面法亦旨在減少學生參與。非激進示威者會意識到受到監察，注意環境，模仿暴力示威者的可能性因而較低。

回應泛民一方指過去大半年已無大型衝突的說法，余若海指雖然疫情導致無法舉辦集會遊行，也令警方容易執法，但事實上仍有示威發生。余續指，假設疫情下有人獲准舉辦合法遊行，遊行人士固然要戴口罩，但防疫口罩與防禦催淚煙的面罩明顯不同，疫情下仍無藉口戴這種面罩。

至於衡量蒙面法有否過度限制權利，余若海指決心暴力犯法的人，權利不值得獲保障；本身和平但向暴力份子提供物質和道德支持的人，亦是濫用自由。余指法庭還需考慮幾類人的權利，例如欲和平示威但擔憂暴力而卻步的人，希望用面罩作表達工具或純粹不想被認出的人。

余續舉例，有些人恐怕或確實遇襲，新聞報道過黑衣人截停路上司機，索取金錢或破壞車輛，或者有人移除路障時被打，這些人也須顧及。最後是全港其餘市民，因除了法治受損外，經濟亦遭暴力示威破壞，影響很多人。余批評泛民一方只提及欲和平蒙面示威的人，猶如蒙面示威是基本權利，惟《基本法》並無保障蒙面權利，集會表達自由亦有限制。

索取金錢或破壞車輛,我屌你老母九up

姐姐余若薇：呼籲大眾要有無比的耐性，當中必定會有令大眾嘩然、感不高興的裁判，公眾可作批評，有理、有節、和平地示威抗議，她相信法庭會收到公眾發出的訊息，但她提醒大眾千萬不要辱罵司官、檢控官或律師，甚至做出燒法院等行為。

香港政府到宜家都未知係得國安法先嚇到香港人

政府對黑警惡行視若無睹?

癡撚線

政府事事與民為敵，我真係想問點解我要交稅

幾時可以唔交稅

屌佢老母

點解要扣除我既權利自由去幫你阻嚇

著咩都唔得 果然好自由

呢鑊應該輸撚硬

呢兩年見到法治俾你班奶共狗踐踏，好多人都問緊呢2條問題囉屌你老母

法治

班出賣香港人嘅狗賊number都冇啦
市民又點撚樣將依班賣港賤種狗辦認

余大狀鼓勵人唔好交稅
已犯国安法

馬官問咗佢嘢未

首席法官馬道立問余，是否接受戴面罩是示威權利一部份，例如展示團結。余一度稱蒙面是示威權的元素，其後澄清字眼，指蒙面示威不屬於核心權利。

余若海指去年香港失去多元包容的態度，人們會因為意見不同，或者被指與支持政府的餐廳有關係，就被攻擊，甚至現在仍可能如此；當人口說信奉自由價值，實質支持暴力，社會就不再自由。余引用上訴庭副庭長楊振權所言，指本港吹起「歪風」， 籲法庭與政府攜手，把香港回復到昔日和平表達意見的原貌。

政府又指，法庭不應事後孔明，用多個月的思考去判斷政府緊急立法時犯錯，應給予政府更多空間作決定。

所以點解我要交稅啊 屌你老母

余引用上訴庭副庭長楊振權所言，指本港吹起「歪風」， 籲法庭與政府攜手，把香港回復到昔日和平表達意見的原貌。

政府又指，法庭不應事後孔明，用多個月的思考去判斷政府緊急立法時犯錯，應給予政府更多空間作決定。

佢自己都知係唔啱

黑警濫權，政府無能

我就真係想問點解要守法，點解要交稅，點解要交差餉